\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{array}
\newcolumntype{L}{>{$}c<{$}}


\title{Grundlagen der Rechnerarchitektur\\ Übungsblatt 5\\Gruppe 121\\}
\author{Jonas Otto\and Dominik Authaler}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 1}
Die Schaltalgebra ist eine spezielle Form der Boolschen Algebra. Während bei einer Boolschen Algebra nur festgelegt ist, dass sie auf einer bestimmten Trägermenge und mit bestimmten Operationen aufgebaut ist, sind diese in der Schaltalgebra genauer spezifiziert. Die Trägermenge der Schaltalgebra ist {0, 1} und die Operationen sind so gewählt, dass sie mittels Schaltungselementen realisiert werden können.

\section*{Aufgabe 2}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item
        \begin{equation}
        \begin{aligned}
            g(x1, x2) &= \overline{\overline{x_1 \cdot x_2} \cdot x_1} \\
            &\stackrel{P8}{=} (x_1 \cdot x_2) + \overline{x_1} \\
            &\stackrel{P4'}{=} (x_1 + \overline{x_1}) \cdot (x_2 \cdot \overline{x_1}) \\
            &\stackrel{P9'}{=} 1 \cdot (x_2 \cdot \overline{x_1}) \\
            &\stackrel{P5}{=} x_2 \cdot \overline{x_1}
        \end{aligned}
        \end{equation}

    \item
        \begin{equation}
        \begin{aligned}
            h(x_1, x_2, x_3, x_4) &= (x_1 \cdot x_2) + (x_1 \cdot x_3) + x_1 \cdot (x_2 + x_3 \cdot x_4) + x_1 \\
            &\stackrel{P4}{=} x_1 \cdot (x_2 + x_3) + x_1 \cdot (x_2 + x_3 \cdot x_4) + x_1 \\
            &\stackrel{P4}{=} x_1 \cdot ((x_2 + x_3) + (x_2 + x_3 \cdot x_4) + 1) \\
            &\stackrel{P2', P6'}{=} x_1 \cdot ( x_2 + x_3 + x_2 + x_3 \cdot x_4) \\
            &\stackrel{P3'}{=} x_1 \cdot ( x_2 + x_3 + x_3 \cdot x_4) \\
            &\stackrel{P11'}{=} x_1 \cdot ( x_2 + x_3)
        \end{aligned}
        \end{equation}

    \item
        \begin{equation}
        \begin{aligned}
            k(x_1, x_2, x_3) &= ((x_1 + x_3 \cdot (x_2 + x_3)) \cdot 1) \cdot 1 \\
            &\stackrel{P5}{=} x_1 + x_3 \cdot (x_2 + x_3) \\
            &\stackrel{P11'}{=} x_1 + x_3
        \end{aligned}
        \end{equation}
\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 3}
Die zu beweisenden Aussagen dieser Aufgabe sind auch als \textit{De Morgan'sche Regeln} bekannt.

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
		\overline{a + b} \stackrel{!}{=} \overline{a} \cdot \overline{b} \\
		\stackrel{P9, P9'}{\Longleftrightarrow} \overline{a} \cdot \overline{b} + \overline{\overline{a + b}} = 1 \wedge \overline{a} \cdot \overline{b} \cdot (\overline{\overline{a + b}}) = 0 
		\end{aligned}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\stackrel{P9'}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot \overline{b} + \overline{\overline{a+b}} = 1 \\
		&\stackrel{P7}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot \overline{b} + (a + b) = 1 \\
		&\stackrel{P2'}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot \overline{b} + a + b = 1 \\
		&\stackrel{Kleiner Konsens}{\Longleftrightarrow} &a + \overline{b} + b = 1 \\
		&\stackrel{P9'}{\Longleftrightarrow} &a + 1 = 1 \\
		&\stackrel{P6'}{\Longleftrightarrow} &1 = 1
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\stackrel{P9'}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot \overline{b} \cdot (\overline{\overline{a+b}}) = 0 \\
		&\stackrel{P7}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot \overline{b} \cdot (a + b) = 1 \\
		&\stackrel{P4}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot (\overline{b} \cdot a + \overline{b} \cdot b) = 0
		\\
		&\stackrel{P9}{\Longleftrightarrow} &\overline{a} \cdot (\overline{b} \cdot a + 0) = 0
		\\
		&\stackrel{P5'}{\Longleftrightarrow} &\overline{b} \cdot (\overline{a} \cdot a) = 0
		\\
		&\stackrel{P9}{\Longleftrightarrow} &\overline{b} \cdot 0 = 0
		\\
		&\stackrel{P6}{\Longleftrightarrow} &0 = 0
	\end{aligned}
	\end{equation}

	\clearpage
	\item 
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\overline{a \cdot b} \stackrel{!}{=} \overline{a} + \overline{b} \\
		\stackrel{P9, P9'}{\Longleftrightarrow} \overline{a} + \overline{b} + \overline{\overline{a \cdot b}} = 1 \wedge \overline{a} + \overline{b} \cdot (\overline{\overline{a \cdot b}}) = 0 
		\end{aligned}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\stackrel{P9}{\Longleftrightarrow} &(\overline{a} + \overline{b}) + \overline{\overline{a \cdot b}} = 1 \\
		&\stackrel{P7}{\Longleftrightarrow} &(\overline{a} + \overline{b}) + a \cdot b = 1 \\
		&\stackrel{P2'}{\Longleftrightarrow} &\overline{b} + \overline{a} + a \cdot b = 1 \\
		&\stackrel{Kleiner Konsens}{\Longleftrightarrow} &\overline{b} + \overline{a} + b = 1 \\
		&\stackrel{P9'}{\Longleftrightarrow} &1 + \overline{a} = 1 \\
		&\stackrel{P6'}{\Longleftrightarrow} &1 = 1
	\end{aligned}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\stackrel{P9}{\Longleftrightarrow} &(\overline{a} + \overline{b}) \cdot \overline{\overline{a \cdot b}} = 0 \\
		&\stackrel{P7}{\Longleftrightarrow}	 &(\overline{a} + \overline{b}) \cdot a \cdot b = 0 \\
		&\stackrel{P4'}{\Longleftrightarrow} &(\overline{a} \cdot a + \overline{b} \cdot a) \cdot b = 0 \\
		&\stackrel{P9}{\Longleftrightarrow} &(0 + \overline{b} \cdot a) \cdot b = 0 \\
		&\stackrel{P5'}{\Longleftrightarrow} &(\overline{b} \cdot b) \cdot a = 0 \\
		&\stackrel{P9}{\Longleftrightarrow} &0 \cdot a = 0 \\
		&\stackrel{P6}{\Longleftrightarrow} &0 = 0
		\end{aligned}
	\end{equation}
\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 4}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \overline{\overline{(x_1 \cdot \overline{(x_2 \cdot x_2)})} \cdot \overline{(\overline{(x_1 \cdot x_1)} \cdot x_2)}} \\
    \stackrel{P8}{=} (x_1 \cdot \overline{(x_2 \cdot x_2)}) + (\overline{(x_1 \cdot x_1)} \cdot x_2) \\
    \stackrel{P3}{=} (x_1 \cdot \overline{x_2}) + (\overline{x_1} \cdot x_2)
\end{aligned}
\end{equation}

\section*{Aufgabe 5}
\clearpage
\section*{Aufgabe 6}
Die später verwendeten Beziehungen $\overline{a + a} = \overline{a}$ und $\overline{a \cdot a} = \overline{a}$ ergeben sich aus P3' bzw. P3.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item $x_1 \oplus x_2 $
	\begin{enumerate}
		\item Mittels NOR:
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			&&x_1 \oplus x_2 \\
			&\stackrel{Definition}{=} &x_1 \cdot \overline{x_2} + \overline{x_1} \cdot x_2 \\
			&\stackrel{P7}{=} &\overline{\overline{x_1 \cdot \overline{x_2}}} + \overline{\overline{\overline{x_1} \cdot x_2}} \\
			&\stackrel{P8}{= } &\overline{\overline{x_1} + x_2} + \overline{x_1 + \overline{x_2}} \\
			&\stackrel{\overline{a + a} = \overline{a}}{=} & \overline{\overline{x_1 + x_1} + x_2} + \overline{x_1 + \overline{x_2 + x_2}} \\
			&\stackrel{\overline{\overline{a} + \overline{a}} = a}{=} &\overline{\overline{\overline{\overline{x_1 + x_1} + x_2} + \overline{x_1 + \overline{x_2 + x_2}}} + \overline{\overline{\overline{x_1 + x_1} + x_2} + \overline{x_1 + \overline{x_2 + x_2}}}}
		\end{aligned}
		\end{equation} 
		
		\item Mittels NAND:
		\begin{equation}
		\begin{aligned}
			&&x_1 \oplus x_2 \\
			&\stackrel{Definition}{=} &x_1 \cdot \overline{x_2} + \overline{x_1} \cdot x_2 \\
			&\stackrel{P7}{=} &\overline{\overline{x_1 \cdot \overline{x_2} + \overline{x_1} \cdot x_2}} \\
			&\stackrel{P8'}{=} &\overline{\overline{a \cdot \overline{b}} \cdot \overline{\overline{a} \cdot b}} \\
			&\stackrel{\overline{a} = \overline{a \cdot a}}{=} &\overline{\overline{a \cdot \overline{b \cdot b}} \cdot \overline{\overline{a \cdot a} \cdot b}}
		\end{aligned}
		\end{equation}
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}
\end{document}
	
